\newpage
\section{Алгоритмізація задачі}
\label{sec:algorithm}

Виходячи з розділу \ref{sec:mathmodel} задачу знаходження глобального екстремуму функції можна розділити на три підзадачі: задачу апроксимації 
даних залежності радіусу покриття від поданої потужності, задачу пошуку загальної площи покриття та задачу максимізації функції залежності площи покриття від потужностей. 
Кожна задача буде розглянута детально в цьому розділі. 

\subsection{Апроксимація залежності радіусу від потужності} % TODO
\label{subsec:least-squares}

В ідеальних умовах (відсутніть перешкод) залежність відстанні покриття від рівня 
поданої потужності описується формулою Фрііса~\cite{sqrt}:
\begin{equation}
  R = \frac{\lambda\sqrt{P\,G_t\,G_r}}{4\pi\,\sqrt{P_{min}}}.
\end{equation}
де \(R\) --- радіус покриття, \(\lambda\) --- довжина хвилі, \(P\) --- потужність, що подається, 
\(G_t, G_r\) --- коефіцієнти посилення антен вежі та приймача, \(P_{min}\) --- мінімальна корисна потужність. 
Тобто радіус покриття \(R\) пропорційний кореню квадратному від потужності \(P\).

В неідеальних умовах, згідно з практичними дослідженнями~\cite{sqrt}, 
радіус може бути пропорційний корню кубічному, або, в найгірших випадках (наприклад густий ліс) --- корню четвертого ступіня.

Отже, з огляду на фізичну природу цієї залежності для апроксимації доречно використовувати функції трьох видів:
\begin{equation}
  \label{eq:aprx-fns}
  \begin{split}
    \begin{gathered}
      R^{(i)}_1\left(p_i\right) = a \sqrt{p_i};\\
      R^{(i)}_2\left(p_i\right) = a \sqrt[3]{p_i};\\
      R^{(i)}_3\left(p_i\right) = a \sqrt[4]{p_i}.\\
    \end{gathered}
  \end{split}
\end{equation}

Необхідно розрахувати найкращу апроксимацію для кожної вежі. Для цього спочатку треба розрахувати оптимальні коєфіцієнти \(a\) для
кожного виду функції (\ref{eq:aprx-fns}).

Знайти коєфіцієнти можна за допомогою \emph{методу найменших квадратів}~\cite{leastsquares}.
Метод полягає в знаходженні екстремума (мінімуму) спеціально згенерованої функції \(Q\), 
яка побудована на параметрах апроксимуємої функції. 

Функція \(Q\) має вигляд:
\begin{equation}
  \label{eq:least_squares_func}
  Q\left(a_1,...,a_k\right) = \sum_{i=1}^n \left(y_i - F_{apr}\left(x_i\right)\right)^2,
\end{equation}
де \((a_1, ..., a_k), k \in \mathbb{N}\) --- параметри фукнції, \((y_i; x_i)\) --- точки для апроксимації, \(F_{apr}\) --- апроксимаційна функція (\ref{eq:aprx-fns}).

Продемоструємо підрахунки знаходження параметра \(a\) для функції \(R_1\). Створемо функцію \(Q\):
\[Q\left(a\right) = \sum_{i=1}^n \left(r_i - R_1\left(p_i\right)\right)^2,\]
\begin{equation}
  Q\left(a\right) = \sum_{i=1}^n \left(r_i - a\sqrt{p_i}\right)^2.
\end{equation}

Продифірінцюємо функцію \(Q\) по \(a\) та прирівняємо нулю:
\[\frac{\mathrm{d}Q(a)}{\mathrm{d}a} = 0,\]
\[ \sum_{i=1}^n 2(r_i - a\sqrt{p_i})(0 - \sqrt{p_i}) = 0,\]
\begin{equation}
  \sum_{i=1}^n \left(ap_i - r_i\sqrt{p_i}\right) = 0.
\end{equation}

Знайдемо значення параметру \(a\):
\[ a\sum_{i=1}^n p_i = \sum_{i=1}^n\left(r_i\sqrt{p_i}\right),\]
\begin{equation}
  a = \frac{\sum_{i=1}^n\left(r_i\sqrt{p_i}\right)}{\sum_{i=1}^n p_i}.
\end{equation}

Знаходження формули для параметрів \(R_2(p)\) та \(R_3(p)\) --- аналогічне, отримаємо:
\begin{equation}
  R_2(p): a = \frac{\sum_{i=1}^n\left(r_i\sqrt[3]{p_i}\right)}{\sum_{i=1}^n \left(\sqrt[3]{p_i}\right)^2}.
\end{equation}
\begin{equation}
  R_3(p): a = \frac{\sum_{i=1}^n\left(r_i\sqrt[4]{p_i}\right)}{\sum_{i=1}^n \sqrt{p_i}}.
\end{equation}

Після знаходження параметрів \(а\) для трьох функцій визначемо, яка з функції є найкращою апроксимацією. 
Порівняти апроксимації можна використвуючи формулу \(Q\) (\ref{eq:least_squares_func}).
Покладемо як \(r_i\left(p_i\right)\) ту функцію \(R_i\) (\ref{eq:aprx-fns}), для якої \(Q\) (\ref{eq:least_squares_func}) найменше.

\subsection{Обчислення площі об'єднання кругів}
\label{subsec:union-area-calculation}
Задача обчислення площі об'єднання кругів легко вирішується за допомогою відомого метода Монте-Карло, однак було помічено, що аналітичні методи обчислення площі працють в рази швидше.
Саме тому було обрано аналітичний метод на основі теореми Ґріна. У додатку~\ref{app:area-methods-comparisson} наведено результати вимірювання швидкості роботи зазначених алгоритмів при різній кількості кругів.

\subsubsection{Застосування теореми Ґріна для обчислення площі} % TODO
Теорема Ґріна~\cite{green}, наведена у (\ref{eq:green}), встановлює зв’язок між криволінійним інтегралом за замкнутим контуром \(C\) та подвійним інтегралом за обмеженою цим контуром областю \(D\).

\begin{equation}
  \label{eq:green}
  \oint_C P\,\mathrm{d}x + Q\,\mathrm{d}y = \iint_D \left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}\right)\,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y
\end{equation}

Якщо покласти \(P(x, y) = 0\) та \(Q(x, y) = x\), то \(\iint_D \left(\frac{\partial Q}{\partial x} -
\frac{\partial P}{\partial y}\right)\,\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y = S\),
де \(S\) --- шукана площа.

Тоді з теореми Ґріна отримаємо 
\begin{equation}
\label{eq:area-int}
  S = \oint_C x\,\mathrm{d}y,
\end{equation}
формулу для обчислення площі області \(D\), використовуючи тільки її контур \(C\).

\subsubsection{Обчислення площі неоднозв’язаних областей} % TODO
Формула Гріна має місце і для не однозв’язаних областей. На рис.~\ref{fig:green_example-1} приведено приклад двоз’язаної області, яка є об’єднанням кругів \(O_i\), \(i \in \overline{1, 6}\), та має зовнішній контур \(C_1\) і внутрішній \(C_2\).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{assets/algorithm/green_example.png}
  \caption{Приклад двозв’язаної області.}
  \label{fig:green_example-1}
\end{figure}

У даному випадку отримуємо:
\begin{equation}
  \iint_D\left(\frac{\partial\,Q}{\partial\,x} - \frac{\partial\,P}{\partial\,y}\right)\mathrm{d}x\,\mathrm{d}y = 
  \oint_{C = C_1 + C_2} \left(P\,\mathrm{d}x + Q\,\mathrm{d}y\right).
\end{equation}
де інтегрування за кривою \(C_1\) здійснюється проти напрямку руху годинникової стрілки, 
а за кривою \(C_2\) --- за напрямком годинникової стрілки.

\subsubsection{Знаходження дуг зовнішніх контурів} % TODO
Для кожного кола знайдемо його дуги, що є частинами загального контуру. На рис.~\ref{fig:arcs} ці дуги кола \(O_1\) позначені червоним.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{assets/algorithm/arcs.png}
  \caption{Приклад об'єднання кругів.}
  \label{fig:arcs}
\end{figure}

Помітимо, що в кругів, які знаходяться повністю всередині іншого круга, немає дуг, що входять до зовнішнього чи внутрішнього контуру. Ці круги будемо ігнорувати. 

Для інших кругів \(O_i\), \(i = \overline{1, n}\) знайдемо дуги, що входять до загального контуру. Для цього:

\begin{enumerate}
  \item Для кожного кола, з яким перетинається коло \(O_i\), обчислимо координати точок перетину (див. Додаток~\ref{app:disc-intersect})
    та для кожної такої точки знайдемо відповідний кут у полярній системі координат (див. Додаток~\ref{app:angle}). 
  Отримуемо границі \(\left(\alpha_{11}, \alpha_{12}\right),...,\left(\alpha_{m1}, \alpha_{m2}\right)\)
  для відповідних дуг кола \(O_i\)(сині на рис.\ref{fig:green_example-2}), які знаходяться у інших колах. \(\alpha_{j1}\) --- кут початку дуги, 
  \(\alpha_{j1}\) --- кут кінця дуги, \(m\) --- кількість кіл, що перетинаються з колом \(O_i\).
  %\item Видалимо дуги \(\left(\alpha_{i1}, \alpha_{i2}\right)\) з інтервалу \([0, 2\pi)\), отримуємо:\\
  %\(\left(\theta_{11}, \theta_{12}\right),...,\left(\theta_{k1}, \theta_{k2}\right)\)---границі
  %для відповідних дуг кола \(i\), які є частинами межі області \(D\), де \(k\)---кількість дуг після розбиття інтервалу.
  \item Видалимо дуги \(\left(\alpha_{i1}, \alpha_{i2}\right)\) з інтервалу \(\left[0, 2\pi\right]\). Ті \(k\) дуг, 
  що залишилися, також опишемо у вигляді пари кутів \(\theta_{j1}\) та \(\theta_{j2}\) --- 
  \(\left(\theta_{11}, \theta_{12}\right),...,\left(\theta_{k1}, \theta_{k2}\right)\) (червоні на рис.~\ref{fig:green_example-2}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{assets/algorithm/green_arcs_division.png}
  \caption{Приклад знаходження дуг контурів.}
  \label{fig:green_example-2}
\end{figure}

Після обчислення дуг зовнішнього та внутрішніх контурів для кола \(O_i\) розрахуємо вклад кожної з них в загальну площу.

\subsubsection{Обчислення площі об'єднання кругів}
Для дуги \(i\) кола з радіусом \(R_i\) та центром, розташованим у \(\left(x_i, y_i\right)\), зробимо заміну:
\[
  \begin{cases}
    x = x_i + R_i\,\cos{\theta}\\
    y = y_i + R_i\,\sin{\theta}\\
  \end{cases}
\]

Тоді рівняння (\ref{eq:area-int}) може бути записано у вигляді:
\[
  S_i = \int_{\theta_{i1}}^{\theta_{i2}} \left(x_i\,R_i\,\cos{\theta} + R_{i}^2\,\cos{\theta}^2\right)\,\mathrm{d}\theta,
\]
\begin{equation}
\label{eq:arc_integral}
  S_i = \left(x_i\,R_i\,\sin{\theta} + \frac{R_{i}^{2}}{2}\,\left(\sin{\theta}\,
  \cos{\theta} + \theta\right)\right)\biggr{|}_{\theta_{i1}}^{\theta_{i2}}
\end{equation}
де \(\theta_{i1}\) та \(\theta_{i2}\) --- кути, які відповідають початковій та кінцевій точкам дуги.

В результаті отримуємо загальну формулу:
\begin{equation}
  S_{union} = \sum_{i = 1}^k\,S_i.
\end{equation}

Таким чином, площа об'єднання кругів буде дорівнювати сумі інтегралів за всіма дугами.

\subsection{Максимізація функції покриття}
\label{subsec:maximisation}
Функція \(T\) (\ref{eq:formal}), що її необхідно максимізувати, не має аналітичного вигляду. Серед придатних у цьому випадку алгоритмів було порівняно декілька\footnote{Було також розглянуто алгоритми \emph{Simplicial Homology Global Optimisation} та \emph{Dual Annealing}.} варіянтів та обрано алгоритм \emph{Differenial Evolution}~\cite{diffevo}, що найкраще показав себе для функцій великої кількості аргументів.

\emph{Differential evolution} побудовано на основі генетичного алгоритму. Спочатку випадково генерується (або задається) покоління \(g\) розміру \(n\), кожний елемент покоління \(g_i\), де \(i \in \overline{1, n}\), це масив аргументів \(p\) функції T~(\ref{eq:formal}). Щоітерації кожний елемент \(g_i\), \(i \in \overline{1, n}\), поточного покоління з певною ймовірністю потрапляє до наступного покоління без змін. В іншому разі відбувається спроба поліпшити \(g_i\) за допомогою трьох інших випадкових елементів \(a,\,b,\,c\) поточного покоління та підсилювальної константи \(F\): до наступного покоління потрапляє найкращий із елементів \(g_i\) та \(g'_i\) (\ref{eq:better-person}).

\begin{equation}
  \label{eq:better-person}
  g'_i = a + F\left(b - c\right)
\end{equation}

Окремий етап мутації в алгоритмі відсутній.

Алгоритм зупиняється після заздалегідь визначеної кількості ітерацій або раніше, якщо після певної ітерації виконується нерівність
\[\frac{\sigma_t}{m_t} < \epsilon,\]
де \(\sigma\) та \(m\) --- стандартне відхилення та математичне сподівання для значень функції \(T\)~(\ref{eq:formal}), розрахованих для поточного покоління, \(\epsilon\) --- похибка.

Результатом роботи алгоритму є найкращий елемент останнього покоління.

\emph{Differential evolution} передбачає врахування обмежень \(P^{(i)}_{\max}\). Для врахування обмеження \(P_{\max}\) доповнимо функцію \(T\)~(\ref{eq:formal}) до функції \(T'\) (\ref{eq:target}).
\begin{equation}
\label{eq:target}
  T'\left(p_1,\,\dots,\,p_n\right) =
  \begin{cases}
    T\left(p_1,\,\dots,\,p_n\right), & \quad \sum_{i=1}^{n} p_i \le P_{\max}\\
    0, & \quad \sum_{i=1}^{n} p_i > P_{\max}\\
  \end{cases}
\end{equation}
\begin{equation}
\label{eq:inverted_target}
  T'' = -T'
\end{equation}
Якщо наявна реалізація алгоритму не максимізує, а мінімізує функцію, замість \(T'\) можна використати ``інвертовану'' функцію \(T''\) (\ref{eq:inverted_target}). 
